# 科研规划

* 常用工具
* 一般流程
* 注意事项

---

## 常用工具

* 科学上网 Lantern 
* 编程开发 Matlab, PyCharm，GitKraken
* 文献管理 Mendeley，JabRef
* 协作笔记 OneNote
* 论文写作 texlive + sublime text + SumatraPDF (CTex)

---

Word vs Latex

|      | Word       | Latex             |
| ---- | ---------- | ----------------- |
| 使用场景 | 专利，论文      | 论文，arXiv          |
| 优点   | 无门槛        | 美观，方便（参考文献，公式，排版） |
| 排版   | 所见即所得      | 先关注内容，再处理排版       |
| 修订   | 批注和答复、修订模式 | latex diff        |
| 并行协作 | 麻烦         | 在线，git 合并         |

---

## 一般流程

- 专利初稿说明详细过程，检查创新性 typora 
- 提交专利申请，转为 word，进行 word 拼写和语法检查，公式修复。
- 检查实验结果，撰写论文
- 确定目标会议，注册会议提交系统 id
- 初稿完成，检查后转为 latex，上传到 bitbucket
- 和导师、指导的师兄师姐一起大修
- 后续并行小修

---

## 注意事项

---

### 原则问题

- 学生不得私自发论文

  - 未经过同意加作者不道德，可能有学校方面的处分
  - 自己写论文不加老师也不行，在北大完成的工作，利用了北大的资源，作为老师的学生就必须加导师作者，并将北大作为第一作者单位。

- 不得一稿多投，但期刊和对应会议重复70%以下是可以的

- Conflict Domain: 这个的意思是列出自己曾经待过的地方的邮箱后缀，这些邮箱的审稿人就不能审你的文章，避嫌。从学术道德上考虑，自觉填好 Conflict Domain。


---

### 开始写作前

Reject 理由一览

- 方向不对 out of topic
- 动机不明 解决什么问题，是否针对地设计了实验 
- 创新不足 lack of novelty
- 解释不清 hard to follow
- 实验不全 不能充分论证有效性
- 结果不好 not state-of-the-art

---

### 赶 Deadline 

- 看清楚时区
- 提交前留足时间：网络拥挤、文件大小限制
- 小会议通常会延期一个月

---

### 提交版

- 通讯作者（Primary Contact）为导师，不是自己
- 作者列表、顺序和老师确认
- 单位顺序确认第一单位（例：Peking University Shenzhen Graduate School 不能简写为 Peking University）
- 文件大小限制

  - 简单的图采用矢量图一般文件更小，而且放大不失真。
  - 位图不一定都大于矢量图，比如图像检索的矢量图有很多匹配对
  - 位图存储建议采用 jpg
  - 必要时可减小图像尺寸或使用压缩工具 Image  Optimizer

---

### 最终版

camera ready 版本

* 处理双盲审问题
  * 补充作者信息和致谢
  * 补充项目网址链接


* 评审给出的修订建议可以采纳，也可以不采纳
* 再次确认自己的学院为第一作者的第一单位，否则不能参评学校奖励，出国申请也可能有影响。
  * 第一作者有多个时（联合一作），看第一个作者
  * 第一作者单位有多个时（实习生），确保是第一个单位
* 加上项目致谢，和导师确认要写的实验室项目，否则得不到实验室科研奖励和实验室提供的出国费用报销福利
* 添加关联的引用

---

### 完成最终版提交后

- 发给赵辉师姐统计
- 将文章草稿（注意不要上传正式发表版本）上传到 researchgate，以提高曝光度，便于他人引用
- 将 latex 或 word 上传到 bitbucket

---

## 提问